\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Рене Вейде}
\newcommand{\headauthor}{Вейде}
\setcounter{page}{9}
\title{Метаболизм клетки}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Признаками жизни являются: дыхание, обмен веществ, размножение. Мы решили сфокусироваться на обмене веществ (метаболизме). Его легче пронаблюдать на простых организмах, поэтому мы решили использовать бактерии. На бактериях мы можем увидеть, как работает регуляция метаболизма, потому что, во-первых, они одноклеточные, а во-вторых, они быстро растут и размножаются. Для того, чтобы выполнять все действия и функции внутри клетки, нужна энергия. Она берется из пищи, и главным образом из глюкозы. Также из других веществ можно получить глюкозу, например, из лактозы, но для этого нужен специальный фермент~— лактаза. Организм способен усваивать только моносахариды. Глюкоза~— моносахарид, а лактоза~— дисахарид, поэтому сначала надо расщепить ее до моносахарида.

\section{Регуляция активности генов}
Жакоб и Моно проверяли производится ли фермент лактазы при наличии лактозы и ее отсутствии. Моно и Жакоб рассматривали случаи без мутаций и с разными мутациями. Я рассмотрю только два случая.

%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig_1}
	\caption{\label{fig:1}Схема регуляции активности генов}
\end{figure}
%%%%%%%%

\subsection{Без мутаций и без лактозы}
Ген \texttt{lacI} генерирует белок \texttt{lacI}, который присоединяется к оператору и препятствует \abbr{РНК} полимеразе транскрибировать ген лактазы (рис.~\ref{fig:1}, слева).

\subsection{Без мутаций и с лактозой}
В этом случае к белку \texttt{lacI}, который кодируется геном \texttt{lacI}, присоединяется лактоза и не дает ему присоединиться к оператору, что позволяет \abbr{РНК} полимеразе транскрибировать ген лактазы, производя \abbr{РНК}, которая потом считывается и образуется белок (фермент лактазы) (рис.~\ref{fig:1}, справа).

Процесс регуляции активности генов является сложной системой. Во-первых, он является примером отрицательной обратной связи. Когда есть лактоза, активируется ген лактазы, после чего образуется фермент лактазы. Лактаза расщепляет лактозу и белок \texttt{lacI}, присоединяется к оператору и процесс замедляется. Во-вторых, это пример спонтанного возникновения самоорганизации, так как этот механизм появился в результате эволюции (случайного процесса) для того, чтобы не вырабатывать лактазу, если нет лактозы, и, таким образом, не тратить зря энергию.

\section{Методика}
\label{sec:Method}

\subsection{Предварительный эксперимент}
Для предварительного эксперимента нам понадобились пробирки и полоски для измерения уровня глюкозы, молоко с лактозой, молоко без лактозы и раствор сахарозы.

Чтобы пронаблюдать данные процессы, мы провели предварительный эксперимент. В молоко с лактозой и без нее и в раствор сахарозы мы поместили специальные полоски, которые измеряют уровень глюкозы. После этого добавили в каждую пробирку 1\,мл лактазы и повторили действия с полосками. В молоке с лактозой уровень с глюкозы изменился с нулевого до небольшого. В молоке без лактозы уровень изначально был средним, но после добавления лактазы он незначительно увеличился. В сахарозе уровень остался негативным.
\subsection{Результат предварительного эксперимента}
Лактаза расщепляет лактозу и получается глюкоза.

\subsection{Основной эксперимент}
Во время основного эксперимента мы использовали термостат, спектрофотометр, кюветы, колбы со средами (глюкоза, лактоза и глюкоза с лактозой).

Основным экспериментом был эксперимент о выращивании бактерий в разных средах. Цель эксперимента была узнать, как влияет среда на скорость роста.

Мы поселили колонии в разные среды: глюкозу, лактозу и глюкозу с лактозой. Для более точного результата мы поселяли колонии в одну и туже среду в две разные колбы и делали два замера. Мы использовали колонии  \textit{Escherichia coli} (кишечная палочка) и поставили их в термостат. Проводили замеры 17~раз за 5,5 часов. Замеры проводились с помощью спектрофотометра.

\section{Результаты}
Данные были занесены в таблицу, и по ним был построен график (рис.~\ref{fig:2}). На графике видно, что изначально бактерии в глюкозе стремительно стали расти, затем рост замедлился и начал линейно расти. Бактерии в лактозе сначала росли очень медленно, но потом они стали также быстро расти. Это произошло потому, что для начала бактериям было необходимо расщепить лактозу и получить глюкозу. На все эти действия требуется энергия и время. Бактерии в глюкозе с лактозой растут практически равномерно, только сначала процесс происходил быстрее. Мы выдвинули гипотезу, что бактерии сначала питались глюкозой, а когда она закончилась, они начали расщеплять лактозу.

%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig_2}
	\caption{\label{fig:2}График по данным по основному эксперименту}
\end{figure}
%%%%%%%%

Гипотеза наша подтвердилась. Есть особый механизм, который помогает клетке понять, что нет глюкозы и нужна лактаза для расщепления лактозы. Глюкоза расщепляется до \abbr{АТФ} (аденозинтрифосфата), который превращается в \abbr{АДФ} (аденозиндифосфат) и портом уже в \abbr{АМФ} (аденозинмонофосфат). Во время этих реакций отсоединяется по одному фосфату и выделяется энергия.

После этого \abbr{цАМФ} (циклоаденозинмонофосфат) дает сигнал, что нет глюкозы и надо расщеплять лактозу, и активизирует \abbr{ЦРТ}, который уже помогает \abbr{РНК} полимеразе пройти к гену лактазе и начать вырабатывать лактазу. Получается, что этот механизм не работает, когда есть глюкоза, значит сначала потребляется вся глюкоза, а потом начинается расщепление лактозы.

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item Jacob~F and Monod~J (1961) Genetic regulatory mechanisms in the synthesis of proteins. \textit{J. Mol. Biol.} 3(3): 318--356.
\end{biblist}

\clearpage
\section*{Приложение}
%%%%%%%%
\begin{table}[!htb]
	\centering
	\caption{\label{tab:A1}Данные по основному эксперименту. Использованы сокращения: Glu~— глюкоза, Lac~— лактоза.}
	\begin{tabular}{ccccccc}
		\hline
		Время & Glu\,1 & Glu\,2 & Lac\,1 & Lac\,2 & Glu+Lac\,1 & Glu+Lac\,2 \\
		\hline
		90 & 0,304 & 0,346 & 0,241 & 0,263 & 0,247 & 0,282 \\
		115 & 0,423 & 0,465 & 0,349 & 0,360 & 0,332 & 0,375 \\
		135 & 0,500 & 0,493 & 0,382 & 0,397 & 0,416 & 0,428  \\
		150 & 0,514 & 0,523 & 0,413 & 0,418 & 0,456 & 0,467 \\
		165 & 0,532 & 0,539 & 0,436 & 0,443 & 0,471 & 0,482 \\
		180 & 0,564 & 0,536 & 0,448 & 0,456 & 0,477 & 0,483 \\
		187 & 0,570 & 0,551 & 0,468 & 0,485 & 0,489 & 0,505 \\
		195 & 0,592 & 0,567 & 0,489 & 0,502 & 0,500 & 0,516 \\
		205 & 0,597 & 0,574 & 0,502 & 0,535 & 0,527 & 0,535 \\
		215 & 0,622 & 0,589 & 0,527 & 0,565 & 0,537 & 0,55 \\
		225 & 0,626 & 0,602 & 0,543 & 0,569 & 0,551 & 0,563 \\
		235 & 0,638 & 0,614 & 0,555 & 0,593 & 0,573 & 0,579 \\
		245 & 0,659 & 0,623 & 0,575 & 0,606 & 0,584 & 0,597 \\
		270 & 0,666 & 0,633 & 0,598 & 0,642 & 0,639 & 0,618 \\
		305 & 0,694 & 0,669 & 0,635 & 0,681 & 0,656 & 0,657 \\
		345 & 0,7444 & 0,706 & 0,669 & 0,713 & 0,701 & 0,701 \\
		390 & 0,783 & 0,742 & 0,709 & 0,766 & 0,749 & 0,741 \\
		420 & 0,832 & 0,767 & 0,741 & 0,794 & 0,781 & 0,760 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/fig_3}
	\caption{\label{fig:A1}Полный график всех данных по основному эксперименту}
\end{figure}
%%%%%%%%

\end{document}
